莫失莫忘 11萬人維園悼六四

莫失莫忘
11萬人維園悼六四

頭條

【六四28周年】
【本報訊】六四28周年，新生代厭棄支聯會行禮如儀的六四燭光集會；有大學生更發表六四屠城是「鄰國歷史」言論。但這夜，一張又一張的面孔現身維園，用行動向世界宣告，他們沒有忘記28年前中共血腥屠城、沒有離棄天安門母親、沒有忘記這些年來為民主犧牲的孩子。昨晚11萬人舉起良知的燭光，拒絕遺忘這一段血寫的歷史，漆黑的天空下，維園集會依然燭光如海。
記者：譚靜雯

維園昨晚燭光如海，11萬人參與集會悼念六四。夏家朗攝

集會開始前，從銅鑼灣、天后進入維園的通道人流從未間斷。集會昨晚8時開始，半小時後維園6個足球場宣告坐滿，參加者轉至球場旁的草地。

有年輕人以燭光繪出平反六四的訴求。 王心義攝

11萬人昨晚舉起良知的燭光，照亮維園6個足球場。何柏佳攝

參加人數9年來最少

大會宣佈有11萬人參加，較往年微跌1萬多人，參加人數是9年來最少；警方稱昨晚維園最高峯有1.8萬人。
集會以「平反六四 結束專政」為主題，由短片揭開序幕，維園大屏幕播出1989年廣場傳來的槍聲、學生血流如注的畫面。28年過去，港人從未忘記，球場熄燈後，維園燭光如海。肅穆氣氛中，參加者在二胡哀樂帶領下面向烈士碑鞠躬，大會續播放天安門母親的錄像講話。
1989年學聯代表團成員、六四屠殺見證者林耀強昨上台親述這一段血寫的歷史，他憶述當時有巴士司機阻止軍隊駛入天安門廣場，被軍人強行拉下車，更不斷用槍柄打。他也曾與數人一同抬起傷者到廣場，但到達廣場時傷者已斷氣；廣場燈熄滅時，軍隊隨即向天開槍，他身邊5、6個北京學生用身體保護他。林發言時獲不少台下集會市民掌聲支持，他最後激動落淚，直言即使有人選擇遺忘，但「我選擇堅持至平反嘅一日」。
集會期間，一名操普通話的中年男士衝到台前撒寫有「統一世界」的卡片，其後在大會工作人員陪同下離開。集會尾聲，支聯會主席何俊仁宣讀大會宣言，指香港市民以堅定的意志每年今（昨）夜進行集會，呼籲要繼續肩負守護六四事件真相的責任，堅信香港以至內地曾經歷事件的人有共同記憶，拒絕遺忘；又與參加者一起高舉燭光，為過去28年一直爭取平反六四的人民致敬。
中大學生會發聲明呼籲停止悼念六四、浸大學生會外務副幹事長麥筠瑋更指六四事件是「鄰國歷史」。何俊仁直言感失望，又反問：「悼念六四同國籍、係咪中國人有乜所謂，呢個係普世價值，有良心嘅人有底線，會為良知發聲。」

不論傳統燭光還是電子燭光，都代表了對六四死難者的悼念。

回顧中共血腥鎮壓學生的畫面，有參與集會市民感觸落淚。

「話畀中共聽 我哋未忘記」

悼念六四，浮現出世代分歧，但仍有新一代並沒有忘記，更堅持傳承歷史真相。今年26歲的程小姐自中二起，12個年頭從未間斷出席燭光集會，「呢場學生運動訴求合理，點解最終變成血腥鎮壓」，堅持風雨不改出席集會，目的只有一個：「每年呢一日喺話畀中共聽，我哋未忘記，要畀中共知我哋仲有好多人要平反六四。」她直言一日未平反六四，一日都會出席維園集會，「我哋呢一代人，有責任守護呢段血腥歷史，唔好俾人淡忘」。
在加拿大讀大學的港人林小姐專程返港參加六四集會，她指港人自由空間不斷被收窄，應珍惜仍有爭取民主的集會，又反駁外界指摘悼念六四多年來無進展，「28年冇改變就更要參加」。90後伍先生指自己也不滿支聯會行禮如儀，但堅持參加集會，因除了悼念，亦是港人對極權政府的警惕。

有人選擇不再悼念六四，但68歲的龐先生昨午4時半已守在維園集會大台前，「年年都咁早到，今年已經係第26年出席」。回想當天的血腥鎮壓，他仍感到憤怒，「學生又唔係作反，只係反對貪污」。他相信六四不會因時間流逝而消失，「我唯一可以做到嘅，就係用隻腳行出嚟，如果我都唔出嚟支持，咁咪又少一個人囉！」
集會結束後，社民連及一批學生約200人遊行到中聯辦，遭警方警告阻撓。但遊行人士堅持起步，高叫「平反六四、結束一黨專政、追究屠城責任」。

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

相關新聞

歷年維園燭光集會人數

頭條 7小時前

呼籲停悼念 中大學生會被轟冷血

頭條 7小時前

各界反駁中大學生會聲明

頭條 7小時前

「中大生與八九民運相連」

頭條 7小時前

練乙錚促開放悼念綱領

頭條 7小時前

浸大生：六四係鄰國歷史

頭條 7小時前

梁國雄轟中港切割論白癡

頭條 7小時前

維園尋真相 內地男：集會值得驕傲

頭條 7小時前

陳日君撰文：點蠟燭有用

頭條 7小時前

義工：可與本土思潮兼容

頭條 7小時前

拒絕遺忘 一家大細悼念

頭條 7小時前

政黨場外籌款打官司

頭條 7小時前

【六四廿八】田毛毛籲勿忘記 叫CY定叫你？

頭條 7小時前

愛字堆街頭抹黑六四大媽：捐溪錢才合理！

頭條 7小時前

國家不改變「悲劇還會發生」

頭條 7小時前

蔡英文：港人期盼民主

頭條 7小時前

海外民運人士推六四申遺

頭條 7小時前

鮑彤：港人撐學運 中央警惕

頭條 7小時前

「文偽展」剪輯28年語言偽術

頭條 7小時前

【蘋果360°】六四燭光集會

頭條 7小時前

【六四廿八】廣州大學生發維園晚會照 遭校方禁錮逼退學

即時兩岸 1小時前

民主香港都未建設到，仲建設民主中國？

有年輕人以燭光繪出平反六四的訴求。 王心義攝

11萬人昨晚舉起良知的燭光，照亮維園6個足球場。何柏佳攝

香港自己都未搞掂，平你老母64，關香港人咩事，要平反都係大陸人自己平反

一直以來有呢啲集會都想問

大會話有11萬
黑警就話1.8萬

究竟發生緊咩事

我估計係咁，差佬係睇某段時間有幾多水流過，大會睇個水缸最滿時有幾多水